【一帶一路受創】寧賠錢堅持取消東海岸鐵路 分析：大馬拒新殖民主義

中國一帶一路雄心受創，馬來西亞首相馬哈蒂爾宣佈取消中資項目東海岸鐵路計劃及兩項油氣管道計劃，雖然馬哈蒂爾稱主要是國債考慮，但分析認為，馬來西亞實際抗拒的，是一帶一路引申的「新殖民主義」。

「我們不想要一種狀況，窮國因無法和富國競爭，而發生新版殖民主義。」馬哈蒂爾昨天在與中國總理李克強在北京人民大會堂見面後說。《紐約時報》報道，馬來西亞本來追求中國投資，但如今馬哈蒂爾認為，一帶一路在大馬的非必要建設只對中國具戰略價值，大馬卻可能債務高築，必須重新檢討，他接受《紐時》專訪時更說，認為中國的策略是「借巨款給窮國，最終可能自己拿走那項建設」。

台灣聯合新聞網分析報道指，受到質疑的建設包括面向南海的關丹，以及原本準備斥資100億美元（780億港元）在麻六甲與建的深水港「皇京港」。關丹有議員質疑：「誰才是所有這些融資的受益者？馬來西亞人或中國人？我擔心我們的主權被出售。」

馬來西亞政治經濟學家許幼玲說：「中國人一定在想『我們可以在這裡撿便宜貨』。他們有足夠的耐心玩遊戲，等當地人過度擴張，再進來為中國收刮資產。」

大馬新財長林冠英舉斯里蘭卡交給中國建造的深水港作例子，說該港未吸引生意，但因債務沉重，被迫將港口及附近土地出租給中國99年，讓北京在全球最繁忙航線附近擁有一個前哨站。林冠英說：「我們不想重蹈斯里蘭卡覆轍，付不出錢，結果中國人拿走該建設的控制權。」

台灣聯合新聞網

一矢中的

到中国比唔起錢都冇人肯拎控制權

係得香港咁犯賤，錢又畀埋，連地都要割埋

清醒

中國成最後贏家

咁又唔同
港共正苦是強国的

冇錢咪再係市民掠水

香港係無得say no

任由殖民主義係香港徹底執行

香港已經俾支那控制都有得講
踩港撚已經同五毛冇分別 莫視現實

踩港撚要求殖民地政府反殖民主義，殖民地政府唔反宗主國就係殖民地低賤

好老實講句
由習總搞一帶一路果陣, 已經大把人睇得出根本無可能成功
如果真係咁容易搞, 美國, 日本一早做左啦, 幾時輪到你中國搞

習總其實就好似慈禧太后咁, 雖然身為國家領袖, 但智商就連一個三歲細路都不如
當初慈禧太后 連義和團 刀槍不入都信
習總就以為中國真係國力強大

香港而家係真正新殖民主義

一野就爆左中國既想法
根本依家中國就係對全世界殖緊民
用陰濕手段攻佔緊全世界
成堆曱甴咁, 殺極都殺唔完
又會生一大堆周圍霸

變左買中國製戰艦
有冇人呢條友玩咩

佢周圍有邊個會同佢say no